% ==============================================================================
% TCC - Mateus
% Capítulo 4 - Projeto Arquitetural e Implementação
% ==============================================================================

\chapter{Projeto Arquitetural e Implementação}
\label{sec-projeto}

Logo seguinte às fases de especificação e análise de requisitos, realiza-se a fase de projeto do sistema. O projeto de arquitetura está preocupado com a compreensão de como um sistema deve ser organizado e com a
estrutura geral desse sistema. Ele identifica os principais componentes estruturais de um sistema e os relacionamentos entre eles. 

O projeto e implementação de software é um estágio do processo no qual um sistema de software executável é desenvolvido. O projeto de software é uma atividade criativa em que se identificam os componentes de software e seus relacionamentos com base nos requisitos do cliente~\cite{sommerville2003engenharia}.

Este capítulo descreve sucintamente o Projeto de Arquitetural e a Implementação do SysMap. Na Seção~\ref{sec-tecnologias-utilizadas} estão descritas as tecnologias utilizadas para desenvolvimento do sistema, na Seção~\ref{sec-projeto-arquitetura-sistema}, a arquitetura do sistema é descrita,



% ========================================================================================
%   Tecnologias Utilizadas
% ========================================================================================

\section{Tecnologias Utilizadas}
\label{sec-tecnologias-utilizadas}

A linguagem de programação utilizada para implementar o projeto foi Java$^{TM}$ EE 7 (Java Enterprise Edition 7), devido à independência da plataforma e por oferecer, de forma nativa, suporte a diversos \textit{frameworks} e APIs. Desta plataforma, foram utilizados os padrões JSF, CDI e JPA, descritos a seguir.

O JSF ou \textit{JavaServer Faces} é uma tecnologia que faz parte do Java\texttrademark\ EE e permite criar aplicações Java para a Web utilizando componentes visuais pré-prontos, de forma a não se preocupar no desenvolvimento com Javascript ou HTML. Os componentes adicionados são renderizados em HTML permitindo a abstração do mesmo e a separação entre as camadas de apresentação e de aplicação.

O CDI ou \textit{Contexts and Dependency Injection} para a plataforma Java EE é um dos vários recursos desta plataforma que ajudam a unir a camada da Web e a camada transacional (serviços). É usado para gerenciamento de dependências entre componentes (chamados de \textit{beans}) de uma aplicação (com ou sem o uso de EJBs, os \textit{Enterprise Java Beans}), associando-os a contextos e oferecendo uma série de serviços de infraestrutura à aplicação.

O CDI provê um mecanismo de injeção de dependências entre classes de uma aplicação Java EE, permitindo também o acesso por páginas Web a partir da linguagem de expressões unificada (EL, \textit{Expression Language}). Dependências são associadas a contextos e têm seu ciclo de vida gerenciado automaticamente pelo container. Ao redor deste mecanismo, o CDI oferece uma série de funcionalidades como qualificadores, alternativas, decoradores, interceptadores e eventos que permitem uma grande flexibilidade no desenvolvimento da aplicação~\cite{vitorJava}.

A JPA ou \textit{Java Persistence API} é um framework para persistência em Java, que oferece uma API de mapeamento objeto-relacional (ORM, \textit{Object/Relational Mapping}) e soluções para integrar persistência com sistemas corporativos escaláveis~\cite{thiagoJava}. Entre as vantagens podemos citar~\cite{nascimento-pg16}:

\begin{itemize}
	\item Códigos de acesso a banco de dados com \textit{queries SQL} são custosos de se desenvolver. JPA elimina muito do trabalho e deixa você se concentrar na lógica de negócio, melhorando a produtividade;
	\item A manutenabilidade de sistemas desenvolvidos com ORM é excelente, pois o mecanismo faz com que menos linhas de código sejam necessárias. Além de facilitar o entendimento, menos linhas de código deixam o sistema mais fácil de ser alterado;
	\item ORM abstrai sua aplicação do banco de dados e do dialeto SQL. Com JPA, você pode desenvolver um sistema usando um banco de dados e colocá-lo em produção usando diversos outros banco de dados, sem precisar alterar códigos-fontes para adequar sintaxe de queries que só funcionam em SGBDs de determinados fornecedores.
\end{itemize}

Uma bibioteca de componentes de interface com o usuário, chamada \emph{Primefaces},\footnote{\url{https://www.primefaces.org}} também foi utilizada. Ela tem como principal função otimizar o tempo gasto no desenvolvimento de componentes Web responsivos, como, por exemplo, tabelas, campos de formulários, botões,  etc. Como resultado, a interface se torna mais robusta e agradável para o usuário. Em conjunto foi usado com \emph{Bootstrap},\footnote{\url{https://getbootstrap.com}} um \textit{framework} decorador que também ajuda no desenvolvimento de componentes.

Por fim, o \emph{nemo-utils}\footnote{\url{https://github.com/nemo-ufes/nemo-utils}} é uma ferramenta que foi desenvolvida pelo Núcleo de Estudos em Modelagem Conceitual e Ontologias (NEMO) da Universidade Federal do Espírito Santo (UFES). Ele auxilia no desenvolvimento de aplicações \textit{Web} que usam os \textit{frameworks} JSF, JPA e CDI. A partir de Abril de 2016, no entanto, o projeto mudou de nome (e de repositório) para \emph{JButler}.\footnote{\url{https://github.com/dwws-ufes/jbutler/}}

O nemo-utils/JButler fornece ao usuário uma série de facilidades no que diz respeito a funcionalidades do tipo CRUD (create, read, update, delete). Este framework implementa, genericamente, as operações básicas existentes entre a aplicação e o banco de dados, fazendo com que o desenvolvedor se preocupe apenas em adaptar e indicar quais as entidades de domínio que serão utilizadas e/ou mapeadas, diminuindo, assim, drasticamente o tempo gasto para implementar tais funcionalidades~\cite{thiago-pg16}.



% ========================================================================================
%   Arquitetura do Sistema
% ========================================================================================

\section{Arquitetura do Sistema}
\label{sec-projeto-arquitetura-sistema}

O sistema Marvin foi concebido inicialmente apenas com o subsistema \texttt{core}, que continha as principais funcionalidades. Criado o módulo SysMap, foi preciso criar seu subsistema, seguindo a divisão de subsistemas feita na análise dos requisitos e apresentada no Capítulo~\ref{sec-requisitos}. No módulo \texttt{br.ufes.inf.nemo.marvin.sysmap} estão contidas as funcionalidades do subsistema SysMap.

O módulo SysMap é subdividido em camadas segundo a
arquitetura, que pode ser verificada na Figura~\ref{fig-projeto-arquitetura-sistema}. O sistema é divido em três camadas, sendo elas: apresentação (Presentation Tier), negócio (Business Tier) e acesso a dados (Data Access Tier). 


\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=0.8\textwidth]{figuras/fig-projeto-arquitetura-sistema}
	\caption{Marvin - Arquitetura - Sistema~\cite{lima-pg15}.}	
	\label{fig-projeto-arquitetura-sistema}
\end{figure}

A Figura~\ref{fig-projeto-arquitetura-pacotes} exibe os pacotes do sistema SysMap, agrupados pelos módulos principais e pelas camadas da arquitetura, como apresentado na Figura~\ref{fig-projeto-arquitetura-sistema}. Nas seções seguintes, serão detalhados um pouco mais cada um deles.

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=0.45\textwidth]{figuras/fig-projeto-arquitetura-pacotes}
	\caption{SysMap - Implementação - Pacotes.}
	\label{fig-projeto-arquitetura-pacotes}
\end{figure}

\subsection{Camada de Apresentação}
\label{sec-projeto-arquitetura-sistema-camada-apresentacao}

A \textbf{camada de apresentação} foi subdividida em visão (\textit{View}) e controle (\textit{Control}). A parte da visão é formada pelas páginas Web. A parte de controle contém os controladores que realizam a comunicação entre a interface e a aplicação.

A estrutura Web do sistema Marvin, cujas páginas Web fazem parte da visão da camada de apresentação está organizada conforme a Figura~\ref{fig-projeto-arquitetura-paginas-web}. Existe uma pasta raiz chamada \texttt{WebContent} e dentro dela, existem as pastas \texttt{core} e \texttt{sysmap}. Na pasta \texttt{sysmap} foram criadas subpastas para salvar as páginas de acordo com os casos de uso do módulo SysMap. 

As páginas index.html e index.xhtml, presentes na pasta \texttt{WebContent}, são as páginas iniciais do sistema. A pasta resource/default possui um decorador que é usado para definir o \textit{layout} da página e o menu que está sendo utilizado.

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=0.35\textwidth]{figuras/fig-projeto-arquitetura-paginas-web}
	\caption{Marvin - Implementação - Páginas Web}
	\label{fig-projeto-arquitetura-paginas-web}
\end{figure}

\subsection{Camada de Negócio}
\label{sec-projeto-arquitetura-sistema-camada-negócio}

A \textbf{camada de negócio} foi subdividida em domínio (\textit{Domain}) e aplicação (\textit{Application}). A parte do domínio é formada pelas entidades de negócio (classes de domínio), enquanto a aplicação contém as validações dos dados e implementação dos casos de uso (funcionalidades do sistema).

O pacote \texttt{sysmap.domain} contém a definição das
entidades do sistema SysMap. Cada uma dessas entidades está definida em um arquivo \texttt{*.java} e, através de anotações, identificam como o mapeamento objeto-relacional irá ocorrer. Através desse mapeamento, o JPA irá gerenciar os objetos no banco de dados automaticamente, sem precisar de nenhuma intervenção do desenvolvedor. É nesse momento que é realizado também o relacionamento entre as classes do sistema utilizando as anotações \texttt{@OneToMany}, \texttt{@ManyToOne} ou \texttt{@ManyToMany} de JPA. Por fim, nesse pacote existe um arquivo para cada classe com o mesmo nome e um ``\_'' no final (chamada de \textit{static meta-model} ou metamodelo estático), que declara os atributos que poderão ser utilizados para realizar as consultas no banco de dados utilizando os conceitos de Criteria API. Essas consultas serão implementadas na camada de persistência.

Os pacotes \texttt{core.application} e \texttt{sysmap.application} contém os componentes que fazem a comunicação entre a apresentação (controladores) e a persistência (DAOs), implementando as funcionalidades do sistema descritas em seus casos de uso (cf.\ Capítulo~\ref{sec-requisitos}). Faz também as validações das informações antes de chamar os métodos de acesso a dados. Essas validações serão feitas, por exemplo, ao se tentar criar, modificar ou excluir uma informação.



\subsection{Camada de Acesso a Dados}
\label{sec-projeto-arquitetura-sistema-camada-acesso-dados}

A \textbf{camada de acesso a dados} é responsável pela persistência dos dados  (\textit{Persistence}). Sua implementação está no pacote \texttt{sysmap.persistence}, contendo os DAOs, objetos responsáveis pela comunicação com banco de dados para armazenamento e recuperação de dados das entidades de domínio.

% ========================================================================================
%   Modelos FrameWeb
% ========================================================================================
\section{Modelos FrameWeb}
\label{sec-projeto-modelos-frame-web}

Esta seção contém os modelos FrameWeb como descrito na Seção~\ref{sec-referencial-frameweb}. Esses modelos também estão divididos nas camadas da arquitetura
do sistema, conforme citado na Seção~\ref{sec-projeto-arquitetura-sistema}

\subsection{Modelo de Entidades}

A Figura~\ref{fig-projeto-modelo-dominio} mostra o Modelo de Entidades para o módulo \texttt{sysmap}. A classe \textsf{AcademicGuest} não tem atributos, mas ela foi criada, ao invés de se mapear uma associação direta entre \textsf{SysMap} e \textsf{Academic}, porque assim pode-se ter um controle maior de todos os Acadêmicos convidados de um dado SysMap.

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=0.9\textwidth]{apendice02-documento-projeto/figuras/figura-modelo-dominio-sysmap}
	\caption{SysMap - Modelo de Entidades.}
	\label{fig-projeto-modelo-dominio}
\end{figure}

Todas as classes de domínio estendem de \textsf{PersistentObjectSupport} do \textit{framework} JButler, sendo que essa herança não é mostrada no diagrama com o intuito de não polui-lo com várias relações de herança.


\subsection{Modelo de Navegação}
As funcionalidades criar, visualizar, editar e excluir (abreviadas de CRUD, do inglês \textit{create, read, update and delete}), seguem um mesmo fluxo de execução e de interação com o usuário. Tais funcionalidades são similares para todos os casos de uso cadastrais devido a utilização da ferramenta JButler. Esse fluxo de execução similar é representado na Figura~\ref{figura-modelo-view-crud} por meio de um modelo de apresentação genérico.

Em relação ao modelo de CRUD da Figura~\ref{figura-modelo-view-crud}, deve existir, para cada entidade, uma página chamada \textit{list.xhtml}, que irá conter a listagem de todos os objetos deste tipo existentes no banco. A exibição destas entidades é feita em seu formulário \textit{manageEntityList} por meio de uma tabela, onde ao selecionar uma entidade da tabela, esta entidade é alocada no atributo entity de \textit{ManageEntityControl}, possibilitando então executar ações como atualizar o objeto selecionado (\textit{update}), ler o objeto selecionado (\textit{retrieve}) ou excluir o objeto selecionado (\textit{delete}). Independente de haver uma entidade selecionada na tabela, pode-se também criar um novo objeto (\textit{create}). Essas ações, ao serem executadas, chamam os seus respectivos métodos do controlador. As relações de dependência representam as formas de retorno para cada ação realizada. Por exemplo, caso se queira atualizar dados de alguma entidade, executa-se o método update e o usuário é redirecionado para a página \textit{form.xhtml}, onde poderá fazer as alterações desejadas e, assim, executar o método save para salvar tais alterações. Após isso, usuário é redirecionado para a página inicial.

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=1\textwidth]{apendice02-documento-projeto/figuras/modelocrud}
	\caption{Modelo de Navegação de um CRUD JButler, usado como base para funcionalidades dos cadastros do sistema SysMap.~\cite{thiago2015}}
	\label{figura-modelo-view-crud}
\end{figure} 

Para os casos de uso que apresentam funções diferentes de apenas as básicas de cadastro, o modelo de navegação da Figura~\ref{figura-modelo-view-crud} não pode ser aplicado. A Figura~\ref{figura-modelo-view-exportar-dados} apresenta o modelo de navegação para os casos de uso \emph{Importar Pesquisa da Fonte}, \emph{Verificar Duplicatas} e \emph{Exportar Dados}, que foram agrupadoss pois são executados no mesmo lugar, a partir da página de um elemento SysMap, e em todos eles o fluxo segue para a mesma página. Como podemos ver pelo modelo temos uma página \textsf{list.xhtml} que exibe uma listagem de SysMaps, quando um é selecionado o método \textsf{retrieve} é disparado, e o fluxo segue para a página \textsf{form.xhtml}. 

O método \textsf{importData()} é o responsável por fazer o \textit{upload} do arquivo que será processado pelo sistema a fim de criar os resultados brutos. Esse \textit{upload} se dá por AJAX\footnote{\textit{Asynchronous Javascript and XML}, tecnologia que permite a comunicação com o servidor e a atualização de partes da página Web aberta sem a necessidade de uma requisição e nova renderização de página completas.} e o arquivo não é armazenado depois de ser lido. No caso do PrimeFaces o \textit{upload} de qualquer arquivo é feito por meio de evento e não é necessário fazer o \textit{binding} (ligação entre o valor de um componente visual Web e um atributo na classe controladora). O método \textsf{duplicateChecking()} é o responsável por agrupar os resultados brutos e cria as entradas, ele não tem nenhum parâmetro. Por fim, nos métodos de \textit{download} será gerado um arquivo em CSV contendo uma dada informação do SysMap.

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=1\textwidth]{apendice02-documento-projeto/figuras/figura-modelo-view-exportar-dados}
	\caption{Modelo de Navegação Importar Pesquisa da Fonte, Verificar Duplicatas e Exportar Dados.}
	\label{figura-modelo-view-exportar-dados}
\end{figure}

O modelo \emph{Convidar Acadêmico para o SysMap} apresentado na Figura~\ref{figura-modelo-view-convidar-academico} é mais simples. Só se tem a página \textit{list.xhtml} com a listagem dos objetos por linha, cada uma contendo o nome do acadêmico e um botão. Esse botão executa o \textsf{addGuest()} quando o acadêmico não está associado ao SysMap ou \textsf{removeGuest()} caso ele esteja.

A Figura~\ref{figura-modelo-view-upload-pdf} exibe o modelo de navegação para o fluxo \emph{Upload PDF}. Ele se inicia na página de listagem de uma entrada, e após selecionar uma e ir para a página \textit{form.xhtml} de uma entrada, tem-se a opção de fazer um upload do arquivo PDF referente ao conteúdo que a entrada representa. Essa ação é executada pelo método \textsf{upload()}, esse método tem a execução similar ao \textsf{importData()} descrito anteriormente, com a diferença que o arquivo PDF depois de ser lido é armazenado.

Os casos de uso \emph{Atribuir Entradas}, \emph{Executar Primeiro Filtro} e \emph{Responder Perguntas de Pesquisa} não estão representados pois o fluxo de execução seria o mesmo da funcionalidade editar que está representada na Figura~\ref{figura-modelo-view-crud}. O caso de uso \emph{Validar Entradas} não foi implementado.


\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=1\textwidth]{apendice02-documento-projeto/figuras/figura-modelo-view-convidar-academico}
	\caption{Modelo de Navegação Convidar Acadêmico.}
	\label{figura-modelo-view-convidar-academico}
\end{figure}

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=1\textwidth]{apendice02-documento-projeto/figuras/figura-modelo-view-upload-pdf}
	\caption{Modelo de Navegação Upload PDF.}
	\label{figura-modelo-view-upload-pdf}
\end{figure}


\subsection{Modelo de Aplicação}

O \textbf{Modelo de Aplicação} é um diagrama de classes da UML que representa as classes de serviço, responsáveis pela codificação dos casos de uso, e suas dependências. Esse diagrama é utilizado para guiar a implementação das classes do pacote \textit{Aplicação} e a configuração das dependências entre os pacotes \textit{Controle}, \textit{Aplicação} e \textit{Persistência}, ou seja, quais classes de ação dependem de quais classes de serviço e quais DAOs são necessários para que as classes de serviço alcancem seus objetivos~\cite{vitorFrameWeb}.

As classes de aplicação estendem de \texttt{CrudServiceBean} do JButler. Essa classe está representada na Figura~\ref{figura-modelo-aplicacao-generico} de forma genérica. Como nos diagramas anteriores, para não polui-lo com várias associações,  essa herança não é mostrada no diagrama. 
\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.45]{apendice02-documento-projeto/figuras/crudservicebean.png}
	\caption{Modelo de Aplicação genérica da ferramenta JButler~\cite{lima-pg15}.}
	\label{figura-modelo-aplicacao-generico}
\end{figure}

As figuras~\ref{figura-modelo-aplicacao-sysmap1} e~\ref{figura-modelo-aplicacao-sysmap2} mostram o modelo de aplicação para o módulo \textit{SysMap}, e é possível identificar todas as interfaces e classes de aplicação do mesmo e de qual interface de persistência elas dependem. As ligações entre as classes do diagrama indicam a interdependência entre as três camadas que compõe o sistema através dos prefixos \textit{controller}:: e \textit{persistence}:: presentes no diagrama que apresentam a conexão entre a camada de aplicação e interface com o usuário e entre a de aplicação e de acesso a dados respectivamente, e essas dependências
são satisfeitas pelo CDI automaticamente.

Por exemplo, no caso de uso \emph{Responder Perguntas de Pesquisa}, a transição dos dados ocorre da seguinte forma: o controlador da página de entrada (\textit{ManageEntryController}) envia uma resposta para o sistema. Essa classe possui uma dependência com a \textit{ManageEntryServiceBean} através da interface \textit{ManageEntryService} que contém o método necessário para a execução do caso de uso. Essa associação é satisfeita através da injeção de dependência provida pelo CDI permitindo assim, ao controlador, solicitar a camada de aplicação a execução do caso de uso.
Nesta etapa a camada de aplicação, também através da injeção de dependência, repassa os dados para a camada de acesso a dados para que esta possa realizar a persistência da resposta por meio do \textit{EntryDao}.

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=1\textwidth]{apendice02-documento-projeto/figuras/figura-modelo-aplicacao-sysmap1}
	\caption{Parte do modelo de Aplicação do Marvin para o módulo \textit{SysMap}.}
	\label{figura-modelo-aplicacao-sysmap1}
\end{figure}

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=1\textwidth]{apendice02-documento-projeto/figuras/figura-modelo-aplicacao-sysmap2}
	\caption{Parte do modelo de Aplicação do Marvin para o módulo \textit{SysMap}.}
	\label{figura-modelo-aplicacao-sysmap2}
\end{figure}



\subsection{Modelo de Persistência}

O FrameWeb indica a utilização do padrão de projeto DAO para a construção da camada de acesso a dados. Para que não seja necessário repetir em cada interface DAO operações que são comuns a todas elas (ex.: \texttt{save()}, \texttt{delete()}, \texttt{retrieveById()}, etc.), podemos apresentar DAOs base que declaram esses métodos --- novamente, divididos entre interface implementação. Automaticamente, todas as interfaces DAO de todos os diagramas herdam as definições da interface base, ocorrendo o mesmo com as implementações concretas de cada tecnologia de persistência, sem que isso precise estar explícito no diagrama.

Observa-se que com o nome das classes já é indicado qual tecnologia de persistência foi utilizada, esse sistema de nomenclatura é mais uma sugestão do FrameWeb para simplificar o processo de software. Vale notar também que na Figura~\ref{figura-modelo-persistencia-generico} está representado o diagrama de persistência genérico provido pelo JButler. 

Note-se que a relação de herança entre os DAOs específicos e o DAO base não é representada explicitamente nos diagramas para evitar poluição visual. Esta também é uma recomendação do FrameWeb, ficando, portanto, o desenvolvedor incumbido de derivar essa relação implicitamente ao analisar o modelo.

As figuras~\ref{figura-modelo-persistencia-sysmap1} e~\ref{figura-modelo-persistencia-sysmap2} mostram o modelo de persistência para o módulo \textit{SysMap}.


\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.45]{apendice02-documento-projeto/figuras/baseJPADAO}
	\caption{Modelo de Persistência genérico da ferramenta JButler~\cite{lima-pg15}.}
	\label{figura-modelo-persistencia-generico}
\end{figure}


\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=1\textwidth]{apendice02-documento-projeto/figuras/figura-modelo-persistencia-sysmap1}
	\caption{Parte do Modelo de Persistência do Marvin para o módulo \textit{SysMap}.}
	\label{figura-modelo-persistencia-sysmap1}
\end{figure}

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=1\textwidth]{apendice02-documento-projeto/figuras/figura-modelo-persistencia-sysmap2}
	\caption{Parte do Modelo de Persistência do Marvin para o módulo \textit{SysMap}.}
	\label{figura-modelo-persistencia-sysmap2}
\end{figure}



% ========================================================================================
%  Apresentando o Sistema
% ========================================================================================
\section{Apresentação do Sistema}
\label{sec-projeto-apresentacao-sistema}

Nessa seção será mostrado o resultado final do projeto, indicando suas principais funcionalidades, por meio de capturas de tela. A Figura~\ref{fig-projeto-apresentacao-1-home} mostra a tela inicial do sistema. As telas de \textit{Login} e \textit{ManageAcademics} já estavam presentes no sistema Marvin anteriormente. Do lado esquerdo da tela é possível ver o menu contendo as funcionalidades de Gerenciar Acadêmicos e de Login.

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=\textwidth]{figuras/fig-projeto-apresentacao-1-home}
	\caption{Marvin - Tela Home.}
	\label{fig-projeto-apresentacao-1-home}
\end{figure}

Ao clicar na opção de login, é mostrada a tela de login do sistema, como mostra a Figura~\ref{fig-projeto-apresentacao-2-login}, com os campos de login e senha. Para efetuar login é necessário email e senha. É feita uma verificação do email para confirmar se é um email
válido que está sendo inserido. O campo da senha aceita qualquer caractere alfanumérico.

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=\textwidth]{figuras/fig-projeto-apresentacao-2-login}
	\caption{Marvin - Tela Login.}
	\label{fig-projeto-apresentacao-2-login}
\end{figure}

Após feito o login, a opção Manage SysMap é exibida no menu à esquerda, e após a mesma ser selecionada o sistema exibe a tela exibida na Figura~\ref{fig-projeto-apresentacao-3-listagem-sysmap}. Essa tela mostra a listagem de SysMaps que um acadêmico tem acesso, sendo ele dono ou convidado. Ao selecionar um item da lista as opções \textbf{New} (novo), \textbf{View} (visualizar), \textbf{Modify} (alterar) e \textbf{Delete} (deletar) são exibidas.

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=\textwidth]{figuras/fig-projeto-apresentacao-3-listagem-sysmap}
	\caption{Marvin - Tela Listagem SysMaps.}
	\label{fig-projeto-apresentacao-3-listagem-sysmap}
\end{figure}

Ao se clicar nos botões \textbf{New}, \textbf{View} ou \textbf{Modify}, o usuário será redirecionado para a página de cadastro de um item conforme a Figura~\ref{fig-projeto-apresentacao-4-cadastro}. Em View, os campos do formulário serão somente leitura. Em Modify os campos do formulário já virão preenchidos com as informações do item selecionado, sendo possível editar as mesmas. E por último, em New, o formulário será exibido em branco, possibilitando a criação de um novo item.

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=\textwidth]{figuras/fig-projeto-apresentacao-4-cadastro}
	\caption{Marvin - Tela de Cadastro.}
	\label{fig-projeto-apresentacao-4-cadastro}
\end{figure}

Para se excluir de um item é necessário clicar no botão \textbf{Delete}, então será exibido um novo painel para confirmação da exclusão como podemos ver na Figura~\ref{fig-projeto-apresentacao-5-deletar}, na parte inferior da tela informando o item que será excluído e os botões para confirmar ou cancelar a exclusão.

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=\textwidth]{figuras/fig-projeto-apresentacao-5-deletar}
	\caption{Marvin - Opção de Excluir.}
	\label{fig-projeto-apresentacao-5-deletar}
\end{figure}

Para acessar as funcionalidades de um dado SysMap, tem que se clicar no botão \textbf{View} na tela de listagem de SysMaps, exibido na  Figura~\ref{fig-projeto-apresentacao-3-listagem-sysmap}. Para então entrar na página do mesmo com todas as suas funcionalidades, como mostra a Figura~\ref{fig-projeto-apresentacao-6-dados-sysmap}. O botão \textbf{Import Data} tem a funcionalidade de ler um arquivo CSV contendo os resultados da pesquisa feita em uma fonte, para então o sistema processar esses dados criando resultados brutos.

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=\textwidth]{figuras/fig-projeto-apresentacao-6-dados-sysmap}
	\caption{Marvin - Tela de um SysMap.}
	\label{fig-projeto-apresentacao-6-dados-sysmap}
\end{figure}

Os botões \textbf{Download Raw Results}, \textbf{Download Filter Analysis} e \textbf{Download RQ Answers} têm a funcionalidade de exportar as informações geradas do mapeamento sistemático no formato CSV. O primeiro exibe todos os resultados brutos, o segundo a análise da filtragem para cada entrada e o último a resposta de pesquisa para as entradas. Um exemplo de dado exportado, gerado pelo \textbf{Download Filter Analysis}  é mostrado na Figura~\ref{fig-projeto-apresentacao-7-download-dados}.

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=\textwidth]{figuras/fig-projeto-apresentacao-7-download-dados}
	\caption{Marvin - CSV gerado}
	\label{fig-projeto-apresentacao-7-download-dados}
\end{figure}

O botão \textbf{Verify Duplicates} tem a funcionalidade de agrupar os resultados brutos do SysMap por título e ano, gerando assim as entradas. O botão \textbf{Manage Academic Guest} leva o usuário para a tela onde se adiciona ou remove um acadêmico como convidado de um dada SysMap, como mostrado na Figura~\ref{fig-projeto-apresentacao-8-convidar-academico}.

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=\textwidth]{figuras/fig-projeto-apresentacao-8-convidar-academico}
	\caption{Marvin - Convidar Acadêmico}
	\label{fig-projeto-apresentacao-8-convidar-academico}
\end{figure}

Os botões \textbf{Manage Control Article}, \textbf{Manage Reserach Question},  \textbf{Manage Criteria} e \textbf{Manage Raw Result} têm o funcionamento de CRUD como o apresentado pelas figuras~\ref{fig-projeto-apresentacao-3-listagem-sysmap} e~\ref{fig-projeto-apresentacao-4-cadastro}. 

O botão \textbf{Manage Entry} leva para a tela de listagem de entradas que, diferentemente de outras telas de cadastro, mostra apenas as entradas de um único SysMap. Esta tela verifica ainda se o usuário é dono do SysMap, mostrando-lhe todas as entradas, ou se é um acadêmico convidado, mostrando-lhe só as entradas que lhe foram atribuídas. Não existe a opção para criar uma nova entrada porque ela é somente criada pelo agrupamento de resultados brutos. Na tela de edição os campos que vieram dos resultados brutos não são editáveis, sendo editável apenas a escolha dos filtros, a escolha do acadêmico que pode editar a entrada e a resposta da pergunta de pesquisa. O botão \textbf{Upload Article} é usado para ser feito o \textit{upload} do arquivo relativo a entrada e o botão \textbf{Download Article} faz o \textit{download} do mesmo, quando presente. A Figura~\ref{fig-projeto-apresentacao-9-entrada} mostra a tela de edição de uma entrada. 

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=\textwidth]{figuras/fig-projeto-apresentacao-9-entrada}
	\caption{Marvin - Convidar Acadêmico}
	\label{fig-projeto-apresentacao-9-entrada}
\end{figure}